<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Facility on つなぐカフェ＠飯塚</title>
    <link>http://tsunagucafe.com/facility.html</link>
    <description>Recent content in Facility on つなぐカフェ＠飯塚</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Jun 2019 12:26:33 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://tsunagucafe.com/facility/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>交流スペース</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/interactivespace.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 12:26:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/interactivespace.html</guid>
      <description>あらゆる活動が行いやすい環境 つなぐカフェの目標である学生と市民の交流の場を提供するには、人と人とが頻繁に顔を合わせる活動とそれを支援する設備が必要だと私たちは考えました。
そこで、私たちはつなぐカフェ＠飯塚内の交流スペースをあらゆる活動を想定して設計しました。
交流スペースで実際に行われたことを参考に、以下に例を紹介します。
 スライド発表を含むイベントを行うための、 65インチ4Kディスプレイ  やプロジェクター。
 ポスターやスライドの資料になる絵を書くことのできる 貸出用iPad  。
 手ぶらで来ても、データさえあれば会社の業務の続きができる 貸出用MacBook Pro  。
 大人数でも会議しやすい、 勾玉型机  や イーゼル型ホワイトボード  。
 ものづくりを通した交流のための 3Dプリンター  。設計は 貸出用iPad  で行えます。
 他にも、アイデア出しに使える付箋や油性ペン、テレビ会議を行うためのカメラなど用意しています。
  学生・企業・市民の方が、イベントへの参加や日々の活動の場として、つなぐカフェ＠飯塚を日常的に利用することで、顔を合わせる度に相互理解を深め信頼関係を構築できる場所を目指しています。
コンピュータを使うにも最適 あらゆる活動を行う上で、コンピュータは欠かせない存在となっています。
つなぐカフェ＠飯塚では、コンピュータが使いやすい環境を整えるため、無料Wi-Fiや電源タップ、各種変換ケーブルといったコンピュータを動かす上で必ず必要なものはもちろん、大型ディスプレイのようなより良い作業環境を整えるための設備も揃えています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イーゼル型ホワイトボード</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/writeboard.html</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2019 12:29:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/writeboard.html</guid>
      <description>思った時にすぐ書ける イーゼル型ホワイトボードは、つなぐカフェ＠飯塚内のあちこちに、たくさん置かれています。そのため、アイデアをメモしたり、人と共有したりといった用途に、すぐ使うことができます。
また、軽量で動かしやすいため、すぐに自分の手元まで持ってきて作業を行うことができます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勾玉型テーブル</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/magatama.html</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2019 12:27:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/magatama.html</guid>
      <description>自由な大きさで使える丸机 勾玉型机は、組み合わせることで大きさを自由に変えることのできる丸机です。
10人で話し合う 10人で話をしたい時にも、組み合わせることによって十分な大きさにすることができます。
1人で広々使う 勾玉型机は一人で使うこともできます。広い机に大量の資料を並べて作業したいときに、ぜひ試してください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>65インチ4Kディスプレイ</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/65display.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2019 12:25:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/65display.html</guid>
      <description>大きな画面に手軽に映す 65インチ4Kディスプレイを使うと、手元の画面を大きく写すことができます。スライド発表や、手元の資料の共有に、使ってみてください。
AppleTVを準備しているので、お使いの端末がApple製品であれば、無線で簡単に使うことができます。 また、HDMIケーブルも用意しているので、WindowsPCでも使うことができます。
スライド発表に 簡単に画面を映すことのできる64インチ4Kディスプレイは、スライド発表をする際に役立ちます。 お使いのiPhoneから画面を映すことができるので、片手の指でスライドをめくりながら発表をすることができます。 無線で画面を映すことができるので、発表者はディスプレイの近くに立っている必要がありません。好きな場所から話すことができます。
自分用の作業ディスプレイとして 65インチ4Kディスプレイを、自分用の作業ディスプレイとして使うこともできます。 絵を描いていて大画面で確認したい時、エクセルの表を大きくみながら作業したい時、その他気分を変えたいときなど、活用ください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貸出用iPad</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/ipad.html</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 12:25:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/ipad.html</guid>
      <description>電子データにペンで書き込む 貸出用iPadを使うと、電子データに、文字やイラストを、ペンで直接書き込むことができます。 作った資料の修正点を話し合う際に、ペンでちょっと書き込んで見せ合うことができます。 利用者の方の端末から貸出用のiPadにデータを送ることも簡単にできます。
iPadでラクガキ iPadで絵を描くと楽しい、と聞いたことのある方。つなぐカフェで試しに使ってみませんか？ 落書きして遊んでみたい人にも、もちろんiPadをお貸しします。
3DモデリングをiPadで 3Dプリンター のための設計も、iPadのペン一つで行うことができます。 なので、3Dプリンターを使ったことのない方でも手軽にはじめることができます。
8台あります つなぐカフェでは貸出用iPadを8台用意しています。 3Dプリンター を用いたイベントや、iPadでLINEスタンプを作るイベントなどで活用されました。
※ iPad は第六世代(9.7インチモデル)です。
※ ApplePencilは第一世代です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貸出用MacBook Pro</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/macbookpro.html</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jun 2019 12:27:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/macbookpro.html</guid>
      <description>会社の作業の続きを つなぐカフェ＠飯塚に手ぶらできたとしても、データさえあれば会社の仕事の続きができるよう、貸出用MacBook Proを用意し、環境を整備しています。
プログラミングの学習に プログラミングの学習がしたいという方のためにも、つなぐカフェのMacBook Proは適しています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3Dプリンター</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/3dprinter.html</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 12:24:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/3dprinter.html</guid>
      <description>欲しいものを、自分で作る ちょっとした小物を自分で作ってみたい時に、つなぐカフェ＠飯塚の3Dプリンターを使ってみませんか。
つなぐカフェ＠飯塚では、3Dモデルを用意いただければ、3Dプリンターを用いた印刷を、スタッフに依頼することができます(無料です)。例えば、下の画像のようなものを作ることができます。
立体物の手軽な試作に 3Dプリンターでの立体物作成は、木や金属などを用いた立体物作成よりも手軽に行うことができます。
そのため、まずは手を動かして設計して、印刷して実際に使えるか試して、その実験を元にさらに修正してまた設計…といったサイクルを素早く回すことができます。
直感的に設計する 3Dプリンターでの印刷物の設計は、つなぐカフェ＠飯塚で用意してる 貸出用iPad  で行うことができます。操作も、Apple Pencilを用いて直感的に行うことができます。
詳細な利用方法 詳しい利用方法は こちら  に記載しています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集中ブース</title>
      <link>http://tsunagucafe.com/facility/concentratebooth.html</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2019 12:28:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tsunagucafe.com/facility/concentratebooth.html</guid>
      <description>集中しやすい環境 普段と違う環境で、集中して自分の作業をしたい時のために、集中ブースは作られました。
 たくさんの紙を並べられる大きな机
 パソコンの画面が足りない時のためのセカンドディスプレイ
 電源タップもあります
  が用意されています。
一人でも、二人でも また、２人で集中して行う作業のため、この集中ブースは２人で使うことも想定して設計しています。 2人で相談しながら作業したいときなど、活用ください。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>