<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>吉田のポートフォリオ</title>
    <link>https://104104104.github.io/</link>
    <description>Recent content on 吉田のポートフォリオ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Sep 2019 15:40:06 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>吉田信将のポートフォリオの裏話</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/myportfolio/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 15:40:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/myportfolio/</guid>
      <description> 概要 自分のこれまでの仕事を人に見せる機会が増えてきたので、まとめておく場所を作ることにした。
自己紹介の際、これをパッと見せることで、「私はこんな人です」とわかるようにしたい。
苦労した点  情報の整理に苦戦しました  最初は、ただ作品を並べたページを作った。情報の見せ方(受け取らせ方)が曖昧なので、見ても何が言いたいサイトなのかよくわからなかった 次に、吉田の興味関心を伝えられるように並べた。が、全体のまとめがないので、このサイトをパッと見たときにどこに注目すれば良いのかわからない。  なぜ興味関心を伝えようとしているのか、という議論も曖昧だったため、そこもよくなかった  その次は、吉田のこれまでとこれからが伝えられるようにサイトを作り直してみた。が、やはり全体のまとめがなく、サイトの見方がわからない。  作品一つ一つを紹介しなければいけない、という考えに捕らわれていたのもよくなかった。そのせいで、情報の整理がうまく進められなかったように思える。  現行版では、「吉田の考え方」「吉田の強み」を紹介するようにしている。  「自分は何を売りだと思っていて、相手にどういう風に受け取って欲しいのかまで、ガイドする必要がある」という助言をもらった。そこで、考え抜いて、自分の強みを「幅広い分野の知識があること」だと定義し、その定義に従って他の情報の見せ方も整理した。 知識が「ある」という表現だけだと、その知識を適切に「使える」かどうかは伝わらないかもしれない。そこで、吉田の考え方も紹介することで、その穴を埋めることにした。    このポートフォリオサイトのデザインの変遷 技術的なエピソード   「つなぐカフェ＠飯塚」のWebサイト  を制作した際に勉強した、静的サイトジェネレータHUGOを用いて、制作しました  なお、テンプレートから自作しています  GitHub Pagesというサービスを用いて公開しています。  ポートフォリオを作り始めた時点では、無料で使えるサービスはこれしか知らなかったので… Netlifyなどのサービスを知った今、HUGOとの連携が便利なNetlifyに引っ越そうかと思いつつ、アドレスを変えたくないのでまだ実行していません…   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>猫とタピオカ</title>
      <link>https://104104104.github.io/program/nekotapi/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 12:42:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/program/nekotapi/</guid>
      <description> 概要 個人で作ったゲームです。猫とタピオカを大量に集めることを目指します。最大1000個くらい集めることができるかと思います。
こちらから遊べます。
プレイ動画↓(ファイルサイズを小さくするため、画質が悪くなっています)
 なぜ作ったか 吉田が開催したイベント 「初心者のためのレトロゲームを作ってみようの会」  にて 吉田が制作しかけたゲーム  が好評でした。せっかくなので完成させることにしました。
一番工夫した点  遊んで面白いための、適度な猫とタピオカが出てくるペースの調整に、一番苦心しました。  面白いためには遊んでいてハラハラすることが大事と考えた。なので、だんだんと難易度を上げていくようにしたかった。そのため、終盤になる程、猫とタピオカの登場ペースをあげようと考えた。 が、増える度合いを適切に調整することが難しかった。少なすぎると見た目にも迫力がないし、増加の度合いを大きくしすぎると、CPUの処理能力の限界を簡単に超えてしまう。また、速度の調整にも難儀した。 失敗した際の動画を以下に載せます
増加が早すぎたバージョン

さらに増加を早くしてしまったバージョン

動くスピードの調整を誤ったバージョン

   技術的なエピソード  railsでスコアサーバを作りました。  なんども遊びたくなるためには、スコアを保存して人と比較し、順位をあげようと思うことが重要ではと考えた。そのため、周囲に詳しい人の多かったrailsでスコアサーバを作りました。  JavaScriptのゲームフレームワーク&amp;rdquo;Phina.js&amp;rdquo;を用いています  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(Hugoバージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo2/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 23:10:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo2/</guid>
      <description> 概要 バイト先のコワーキングスペース「つなぐカフェ＠飯塚」の公式webサイトを製作しました。(http://www.tsunagucafe.com/)
諸般の事情で、まれに見られない時があります。その際はすみませんがこちらを参照してください(https://tsunagusitetest.netlify.com/)
なぜ作ったのか  飯塚の大学生に、もっとつなぐカフェ＠飯塚に来てもらうために制作しました。  つなぐカフェ＠飯塚は、飯塚の学生、企業、市民が顔を合わせる場所として作られました。イベントで一日顔を合わせて終わるのではなく、この場所で何度も顔を合わせる中で徐々に信頼関係を構築できる場所を目指しています。「学び」をコンセプトにして、学生、企業、市民が互いの知見を交換し、この場所で新たな学びを生むことでより交流できることを目指しています。 このwebページでは、飯塚の活動的な学生、特に3通りのユースケースを考え、掲載しました。サイトを見た人が「ここなら作業が捗りそう」「ここなら人と交流ができそう」と思い、来ることを目指しました。利用の様子を想像しやすいために、実際の利用の様子の写真をたくさん用いました。   制作の際、人の意見を取り入れ改善していった話 人の意見を取り入れつつ、自分でも勉強しつつ、つなぐカフェ＠飯塚のWebサイトのデザインを改善していった話をします。
経験がない状態で、Webサイト制作を任されました 2018年9月ごろ、つなぐカフェ＠飯塚のWebサイトの制作を任されたとき、吉田にはほとんどWebサイト制作の経験はありませんでした。
当初は、手探りでWebサイトにありそうな要素を並べ、それっぽいものを作ろうとしていました。
が、ある時「紙みたいな簡単に書いたり消したりできるツールで、設計図を作って整理しないと」と助言を受けました。 今でしたら、iPad Proで書いたり、AdobeXDを使ったりして、人に共有やすい形で設計図を作ると思いますが、この時はとにかく紙に書いて整理し、その紙を人に見せ意見をもらうようにしました。
相談しつつ情報の見せ方を決め、公開に至りました そして、2018年10月頃、Webサイトを公開しました。
この時は、アルバイト先の人たちと何度も相談し決めた4通りの見せ方で、つなぐカフェ＠飯塚の良さを伝えるように書きました。
このバージョンのサイトは、吉田のポートフォリオの ここ  でも保存しています(ポートフォリオに掲載する許可を得て掲載しています)。
デザインに興味を持ち、勉強しました このサイトを公開した後くらいから、「人に情報を伝えるためにデザインを考える」ことに興味を持ちました。
イベントの告知のフライヤーを制作するなど、様々なデザインに関する業務に自分から手を出し、勉強をしました。
制作したフライヤーは、吉田のポートフォリオの ここ  にまとめています。
また、本も何冊も読みました。
特に「ノンデザイナーズ・デザインブック(第４版)(Robin Williams 著, 吉川典秀 訳,マイナビ出版)」は参考になる部分が多かったです。
情報の配置の仕方に困った際、まず最初にこの本に掲載せれているデザインの原則「コンストラクト、反復、整列、近接」を参考に考えます。
再び、Webサイトの制作を任されました 2019年5月頃、つなぐのサイトがかっこ悪いので作り直そうという話になり、吉田が仕事を任されました。
自分でも、いろいろ勉強した状態で見直すと、かっこ悪いと思う部分が多々あったので、願ってもない仕事でした。
はじめは「かっこいいwebサイトを作ろう」くらいの曖昧な目標設定で制作を始めたのですが、うまくデザインを決められず、非常にこまりました。
誰に伝えたいのかを明確にすることが大切だと気づきました 設計図やラフな実装を作り、人に見せる中で、そもそも誰に伝えたいのかがイマイチはっきりしないままに考えているから、うまくデザインを決められないのではないかと気づきました。
そこで、学生、企業、市民の中でも、つなぐカフェ＠飯塚の主な利用者として期待される「学生」に焦点を当て、その中でも特に活動的な学生に魅力が伝わるように、制作することに決めました。
誰に伝えたいのかを明確に決めた後は、スムーズにデザインを決め、人に見せつつ調整し、2019年の6月30日に公開にいたることができました。問題がなんなのかはっきりするほど、問題の解決は容易になるんだと身を以て経験できました。
用いたツールと、ツールを選ぶに至ったエピソード  wordpressより機能が少ない分扱いが楽な「HOGO」という静的サイトジェネレータを用いています。
 wordpressの使い方が分からず苦戦していた折に、先輩からHUGOの話を聞き、興味をもちました。その先輩はHUGOの実際の使い方は知らなかったので、まずは自分で検索しつつ簡単なwebページを作ってみました。検索した際、wordpressよりも質の良い情報が比較的すぐにたくさん見つかったことや、機能が少ない分扱いが楽だと気づき、wordpressをやめてHUGOで開発することに決めました。 なお、必要な機能やレイアウトを満たすテンプレートがなかったので、テンプレートから自作しています。  写真のちょっとした加工などには、使い慣れており、困っても検索すれば情報が得やすいPhotoshopやIllustratorを用いています。やりたい加工によっては、iPad版のAffinity Designや、iOSに最初から入っている写真アプリなども使いました。  例えば、道案内のための写真にベクターで矢印を引く際は、マウスカーソルで線を引くの難しいため、ApplePencilで画面をタップして簡単に線が引けるAffinityDesignを用いました。 iOSに最初から入っている写真アプリは、手書きで線を引くだけなら軽くて使いやすく、また線の丸っこさが好きなので、ちょっと線を引く時などはよく用いています。  また、バックエンドの実装にも吉田が関わっています(2019/8/30 現在進行形)  今はHerokuの無料プランで公開しているのですが、つなぐカフェ＠飯塚が持っているサーバーでこのページを公開しようという計画があります。計画の達成のため、物理サーバーにproxmoxで仮想マシンを立て、そこにNginXでサーバーを立てようという方向で進んでいます。 吉田は、NginXでwebサーバーの作成と、同じサーバーでこのページ以外にもwebページを公開するために、NginXでリバースプロキシーの作成などを行っています。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Information</title>
      <link>https://104104104.github.io/introduce/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 15:27:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/introduce/</guid>
      <description>吉田信将 九州工業大学 情報工学部 知能情報工学科
2021年卒業予定
Mail : yoshida.toshinobu388@mail.kyutech.jp
GitHub : https://github.com/104104104
     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吉田の興味関心：学び</title>
      <link>https://104104104.github.io/interesting/manabi/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 19:51:21 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/interesting/manabi/</guid>
      <description> 人が新しいことを学び、変化することの支援 「自分が成長しているらしい」という感覚は楽しいので、積極的に新しいことに挑戦して、より良いと思われる方向へ変化して成長したいと考えています。また、できるならば周りの人も巻き込んで、巻き込んだ人からの良いフィードバックを得たいとも思っています。
もし人間が何か新しいことを学んだなら、何か不可逆な形で「変化」が起こるはずです。何かを学んだ後で、学ぶ前の状態に戻ることはできないと、素朴には思われます。
また、「学ぶ前の自分」から見ると、変化した後の「学んだ後の自分」がどうなっているのか想像することは難しいはずです。想像している自分そのものが大きく変化してしまうことを考えているので、自分がどう変化するのか、変化する前に見当をつけるのは、限りなく難しいはずです。
例えば、手を動かしてモノを作っている途中で、その作業を通して何かを学んだなら、作りたいものが途中で変わって完成形が最初の想像と全く異なるモノになることもありえると思います。作る前に作った後の自分がどう変化しているのかを想像できないという前提の上では、むしろ作りたいものが途中で変わる方が自然なのではないかとさえ思われます。
なので、途中で目標が変わったとしても、首尾一貫していないからと新しい目標を捨てたり、この新しいアイデアの方が間違っているんだと責めたりするのではなく、むしろ逆に、積極的に変化を受け入れて、新しいことに挑戦していきたいと考えています。
また、自分一人ではなく、複数人の相互作用の中で学ぶものも非常に多いので、周りの人を巻き込んで新しいことを行いたいとも考えています。
実際に行ったこと 「レトロゲームを作ってみようの会」  学んでいる途中で「自分が変化する」ことを勘定に入れた方が、自分の成長につながるのではないかと伝えた勉強会です。
  「競プロ勉強会」  自分でプログラミングの勉強をするときに役立つ知識や、もっと一般に、何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。
  「プログラミング入門イベント」  参加者のみなさんが、能動的にプログラミングの勉強をしたくなるイベントを目指しました。
    そもそも「学ぶ」とはどういうことか 上の議論は、もしかすると当たり前で、人間として自然なことかもしれないですが、こう感じている人は日本人全体に対して少ないのではないかと考えています。例えば、高校などでも、途中でやりたいことが変わるような、自身が自身を書き換えるプログラムのような学びよりも、むしろ、ブレない意志(?)を持って、最初から最後まで同じことをやり抜くように奨励しているように感じていました。
なので、このような学びに対する考え方の知見があるのは、初めは受け入れられなかった記憶があります。
ですが、知れば知るほど途中で変化するような学びの方が自然だと感じるようになってきました。
この考え方を広めて人からのフィードバックを得るのもいいのですが、そもそも本当に「学びに対するいい考え方」なのか検証するための道具として、学びに関する知見には非常に興味があります。
実際に行ったこと 「春ゼミ『アイデアを思いつくには』」  U理論について取り扱ったゼミ。「変化が起こりやすい意識の状態にいたる道筋」について知った。
  「春ゼミ『アイデアを思いつくには』のリフレクション」  暗黙知について取り扱ったゼミ。暗黙知について深い理解はまだできていないが、「変化することでより良いものが作れる」という主張の根拠に使えると感じている。
    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吉田の興味関心：デザイン</title>
      <link>https://104104104.github.io/interesting/design/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 19:50:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/interesting/design/</guid>
      <description>「誰に」対して「何を」「なぜ」伝えるのか バイト先でイベント告知のためのフライヤーやWebサイトを作っているうちに、人に何かを伝えるための情報の配置を考えるのが楽しくなってきました。
ここでいうデザインとは、『「誰に」対して「何を」「なぜ」伝えるのかをよく整理して作られたモノ』程度の意味です。このようなことについて考えていると、本質的な問題に取り組んでいる気分になることができて、非常に楽しいです。
また、伝えたい相手や目的がはっきりすればするほど、自ずからシンプルでかっこいいデザインのモノを作ることができると感じています。うまくいったときの感動はひとしおです。
「ノンデザイナーズ・デザインブック(第四版)」(Robin Williams (著), 小原 司 (監修, 翻訳), 米谷 テツヤ (監修, 翻訳), 吉川 典秀 (翻訳), マイナビ出版)は、いつも参考にしています。
実際に制作したもの  伝えたい相手
「新しいことを学ぼう」という気が既にある人で、特にアルゴリズムに興味がある人。学ぶきっかけや、学びやすい環境を探している人。
   伝えたい相手
飯塚の学生。特に、自分の活動を広めたい人、新しい技術で遊びたい人、活動や作業をしやすい場所を探している人。
   伝えたい相手
「新しいことを学ぼう」という気が既にある人で、特にアルゴリズムに興味がある人。学ぶきっかけや、学びやすい環境を探している人。
    「学び」に関する知見が役立っている 新しいデザインを考えるとき、自分が持っている「学び」に関する知見は非常に役立っていると感じています。
ここで、自分の普段のデザインのプロセスを考えてみます。例えば、「フライヤーのレイアウトのためのアイデア出し」は、誰に何を伝えたいのかを整理しつつ、人が作ったフライヤーの画像を見つつ、色々手を動かしてプロトタイプを作っていると、ふとかっこいいものが浮かんだりします。そのアイデアを人に見せつつさらに修正を繰り返します。最初は手段ばかりに注目(具体的な配置や色使い)してしまうのですが、考えているうちに整理が進み、解決すべき課題が見え、それを解決し、最後に解決方法が正しいのかの検証をしているのだと思います。
これはおそらく、新しいことを学ぶプロセスに似ています。
画像を見たり手を動かしたりして情報を集め、ふと得た情報の抽象化が起こり、その抽象化が正しいか検証するというのは、「観察　→　仮説　→　実験　→　仮説 &amp;hellip;」といった昔ながらの科学の手法に似ています。この手法は西洋で科学が進展する途中で「人間が新しい知識を得るための手法」を抽象化したもので、学びの方法の一種です。
吉田は「U理論」に興味があるのですが、U理論もこの手法と似たところがあります。
「観察　→　仮説　→　実験　→　仮説 &amp;hellip;」のサイクルがうまく回っているかどうかを測る指針の一つとして、ポランニーの「暗黙知」があります。まだ暗黙知について深い理解はないのですが、これが指針になっていそうだと、それこそ「暗黙知」的に感じています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>計算機科学の技術にまつわる、今まで行ってきたこと</title>
      <link>https://104104104.github.io/program/others/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 19:04:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/program/others/</guid>
      <description>技術に関わる人として色々なことを行ってきました。
 小説を書くAI
 AIと人が一文づつ交互に文を書くことで、小説を書けるAI 用いたもの  Python Chainer  コードはこちら(https://github.com/104104104/RelayNovelAI)  レトロゲーム
 Pythonのレトロ風のゲームが作れるモジュール”Pyxel”で書きました Pythonで色々遊ぶうちにPythonになれることができたので、このゲーム全体は４時間程度で書くことができました 詳細は こちら   キモいタピオカが動くJavaScript
 Javascriptの勉強がてらに作成した 深夜に2時間程度で書いた 詳細は こちら   その他、Pythonで書いたもの
 文章を生成(https://github.com/104104104/MyJapaneseNTTK) 単語の意味推測(https://github.com/104104104/MyJapaneseNTTK) 迷路を生成(https://github.com/104104104/PyMaze)、 音の波形を生成(https://github.com/104104104/Py_De_Music) (あまり堂々と言えないが)再帰で辿ってサイト内の画像を全部拾ってくるコード  AmazonLightSail
 つなぐカフェのWebサイトを作る際のテストのため、サーバーとして使うために借りて、SSHで接続して色々と実験しました  とくに記録は残っていないです…   Githubについて
 Githubを扱った経験が重要だというネット記事はよく見るので、書き記しておきます  吉田のポートフォリオ  はgithub pageで作成しています つなぐカフェ@飯塚のwebサイト(http://www.tsunagucafe.com) のコードは、githubで複数人で管理しています  ソースコードの確認や、ブログ記事を書くときにここのコードを参考にするためです バイト先のプライベートレポジトリなので、リンクは貼れません…   競技プログラミング
 一時期競技プログラミングにはまっていました  AtCoderでギリギリ緑でない茶色のエリアをうろうろしていました  競技プログラミングのアルゴリズムが書けても、自分のしたい仕事には繋がらないなと感じたので、飽きました が、縁があって競技プログラミングの勉強会の企画運営をすることになりました  競プロだけに役立つ知識を教えても仕方ないと思ったので、そもそもプログラミングってなんだ？　といった内容を伝える勉強会にしました 詳細はこちら(https://104104104.github.io/event/rantyao/)    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>競プロ勉強会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/kyoupuroseptember/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 22:58:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/kyoupuroseptember/</guid>
      <description>制作した目的  大学のバイトで競プロの勉強会を行うことになり、その告知のフライヤーを作った。  ちなみに、主催は吉田ではないので、イベント本体の詳細については書かない。主催者と相談して、主催者の意図に沿った内容の、カッコいいフライヤーを作った。   伝えたい相手  「新しいことを学ぼう」という気がある人で、学ぶきっかけや学びやすい環境を探している人。以下に、今回想定した具体例を記す。  アルゴリズムに興味がある学生。すでに詳しい人にもきてほしいが、「まだ詳しくないけれど興味あるから勉強してみたい」ような人。 学びやすい空間を探している学生。学んでみたいが、一人でしても辛いので、一緒にできる仲間や、誰かと一緒に勉強できる空間を探している人。   こだわりポイント  「競技プログラミング勉強会」の文字の、適度にまじめで適度にかわいいフォント 「アルゴリズムに興味のある方」「一緒に勉強してみませんか？」という、この勉強会の大きな二つの意図が一目でわかるレイアウト 会の様子が想像しやすい写真付き  誰かが教えるようなイベントでなく、あくまでみんなで解いてみる会だという情報を示したかった   使ったツール  inDesign および PhotoShop  せっかくAdobeに入ったので、これらのツールを使ってみたく、使った。 inDesignで全体を作成　→　写真の加工はPhotoShop といった流れが非常にスムーズで便利とわかった。   PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作ったものたち</title>
      <link>https://104104104.github.io/portfolio/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 22:42:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/portfolio/</guid>
      <description>このページは吉田のこれまでに作ったもの置き場です。バイト先で作ったもの、趣味で作ったものなどが置いてあります。
行ったイベント 一覧はこちら 
バイト先でイベントを開催することが何度もありました。主に、新しいことを学ぶきっかけになるようなイベントを開催しました。その時の作ったスライドや、あれば開催の様子の写真を載せます。
         制作したフライヤー 一覧はこちら 
バイト先でフライヤーを作ることがよくあります。「誰に」対して「なんの目的で」伝えるのかを強く意識して制作しています。
         
制作したWebサイト 一覧はこちら 
今(2019/6/22)は主に、バイト先の「つなぐカフェ＠飯塚」の公式webサイトを作っています。まさに今(2019/6/22)開発中なのですが、古いバージョンも含めここにおきます。
    現行版つなぐカフェサイト
(外部リンクです)
  
作ったプログラム 一覧はこちら 
吉田のGithub  
吉田が趣味などで書いたプログラムを吉田のGithubに置いています。
特にできがいいものについては、ポートフォリオに個別ページを作って記録をします。
    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pyxelで作った避けゲー</title>
      <link>https://104104104.github.io/program/pyxelgame/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2019 14:38:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/program/pyxelgame/</guid>
      <description>  ピンクの四角がマウス。周りのオレンジが敵で、避けるゲーム。 敵同士は引き合い、合体し、大きくなる ソースコード  このゲームを発展させたゲーム「猫とタピオカ」を作成しました！　詳しくは こちら   概要   Pyxel勉強会  を行うに際し、サンプルとして作ったゲーム。結構楽しく作った。 勉強会中で示したスライドを以下に示す。 以下の図のような経緯があり、最初に想定していたものとは全然異なるプログラムが完成した。  が、ものを作る中で作りたいものが変化するのはむしろ自然で、それでより良いものが作れるならむしろ歓迎すべきことではないかと感じた。  Pyxel勉強会  でも、そのような内容の話をした。     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>荒ぶるタピオカ</title>
      <link>https://104104104.github.io/program/tapioka/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 14:16:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/program/tapioka/</guid>
      <description> これ 
概要  友達とタピオカの話が盛り上がった夜、深夜テンションで作った。思ったよりキモくなった。せっかくなのでここに載せる
 Phina.js というゲーム用のJSフレームワークの実験
 Netliftyという、HTML公開サービスの実験 も兼ねていた
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初心者のためのレトロゲームを作ってみようの会</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/pyxel/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2019 11:21:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/pyxel/</guid>
      <description>サマリー  参加者が「新しいことを学んで変化する」ことを促すワークショップを目指しました。 そのために、ワークショップを「手を動かして作業する」→「人に進捗を見せる」→「フィードバックを受ける」といったサイクルを何度も回すように設計しました。
 このサイクルを回すことで、新しいことを学んだりアイデアを思いついたりしやすくなり、その結果、自分の考えや知識、物事に対する理解がいい方向に「変化」しやすくなるのではないか、という仮説に基づいています(吉田がいくつかの知見から推測した仮説です)。  具体的には、レトロ風のゲームが簡単に作れるPythonのモジュール”Pyxel”で、参加者にゲームを作ってもらいました。 ただ作るのではなく、「少し作業」→「人に見せる」といったサイクルをワークショップ内で３回ほど回すように設計しました。
  イベントのまとめスライド 作った資料  フライヤー 
 スライド 
  開催日程  2019/6/26 18:15 ~ 19:45  開催した背景 吉田は九州工業大学情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。 ALSAは「学内に能動的に学ぶ人間を増やす」ことを目標に活動している団体です。学生の学びに関する相談を受け一緒に解決するピアチュータリングや、学びに関するイベントの開催を行なっています。 その学びに関するイベントの一環として、今回のワークショップも計画されました。
題材がPyxelなのは、たまたまです。 バイト先で、Pyxelについての話を聞き、面白そうなのでゲームを作っていたところ、「Pyxelの勉強会やってみたら？」という話を受け、このイベントを吉田が企画・運営することになりました。
イベントの目標 参加者が、このイベントで新しいことを学んで「変化」することを促すイベントを目指しました。
手を動かしてモノを作る中で「何か仮説を立て」「実験し」「フェードバックを得て」最終的にいいものが作れた時は非常に楽しいものです。 このサイクルを繰り返すと、最初の想定から大きくかけ離れたものが完成することがあります。
が、サイクルがうまく回り、作業の中で知らなかったことを学べたなら、当初の想定よりもいいモノができているはずです。そのような経験を参加者にしてほしいと考えました。
目標達成の手段 「製作物をこまめに人に見せ、フィードバックを受けることで、参加者の変化を促すことができるのではないか」という仮説を立てました。 そして、イベント中になんども「手を動かす」→ 「人に見せる」→「手を動かす」…というサイクルを回すようにしました。たとえば、
 「吉田の作成したPyxelのチュートリアルを少し改造する」→ 「どう改造したか島内で発表する」 「作りたいゲームを紙に書く」 → 「何を書いたか島内で発表する」 「実際にコードを書く」→「今日の進捗を島内で共有する」  などしました。
また、「これまでに持っていた知識と違うことをしたくなった時、人間はその挑戦が怖くなる」ことを知っていたので(U理論のVoice of Fearを参考にしています)、イベント中に計3回「ものを作っていれば作りたいものが変化するのはむしろ自然なことだよ」と話しました。
 イベント開始直後に「作ってみて初めてわかることってあるはず」と伝えた。 イベント中盤に「人に見せたからと言ってその通りに作る義務はない、どんどん面白いと感じた方向に進んでほしい」と伝えると同時に、吉田の実体験を話した。  「おもしろいと感じた方向」という表現は、ポランニーの「暗黙知」を参考にした。  イベントのまとめとして、このイベントの趣旨は「ものを作る中でもっといいアイデアを思いつく経験を参加者にしてもらうこと」だったと説明した。  評判 参加者は16名いました(想定の3倍ほど来たので、少し慌てました)。
アンケートの感想では、 - 当たり判定がかけた - 作りたいものが変化する方がむしろ自然という話は今後の活動の参考になりそう など、Pyxelの技術に関する感想もあれば、こちらの意図を適切に汲んでくださった感想もありました。こちらの意図通りの感想の方が、割合少なめでした。 こちらの意図がかなり抽象的で難しいので、仕方ないのかも知れません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(旧バージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 19:29:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</guid>
      <description> トップページ(の画像) 
いつ作ったものか 2018年の9月ごろに、このサイトを作っていました。
完成品全体 古いバージョンのものですが、こちらのリンクに置いています 
なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ＠飯塚で、公式サイトづくりを任された。
使ったツール  HTML + css + Boostrap  この時は締め切りまで時間がなかったので、使ったことのあったHTML+cssに、先輩に教わったBoostrapを追加して使うことで、手早く作った。   伝えたい相手  飯塚の市民の方  今思えば、曖昧な目標だな…と感じる。市民の方も色々いるし、「市民」という属性でくくっては広範囲すぎて、伝える話を決めるのも難しい…   伝えたいこと  これまでになかった学生と市民が恒常的な交流ができる場ができたこと。 つなぐカフェの設置意図。  学生、企業、市民をつなぐ場であること 学びのための場であること 学生がスタッフをしていること   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初心者のためのレトロゲームを作ってみようの会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/retoro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2019 15:56:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/retoro/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のALSAでPyxelが面白いといった話をしていると、それの勉強会を吉田が開催することになり、告知用に作った。
想定している相手 「ゲームを作ってみたいが尻込みしている人」に伝わるよう作った。
九工大情報工学部には、「ゲームを作ってみたい」という人はかなり多い。
が、なぜか作る前から諦めてしまう人の割合が非常に高い。
 授業でC言語をやるので、ゲームなんて遥か遠くの話に思えて諦めるのだろうか？ それとも、例えばUnityを触ってみたものの、多機能すぎてチュートリアルを触る程度のことしかできず、心が折れるのだろうか？  そんな人に伝わるようにフライヤーを作った。
伝えたいこと  初心者向けのイベントであること  「初心者向けのイベント」となんども書いた  意外に簡単に作れること 何が作れるのか  画像を示したほか、吉田が作ったゲームがみられるQRコードもつけた。 公式サイトへのリンクはここに飛びます 作ったゲームへのリンクは ここ  に飛びます   イベントについて (6/26に開催したら更新します)
(これを書いたのは6/24です)
詳細は こちら  (2019/6/29更新)
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藍橋杯(国際プログラミングコンテスト)のスタッフ　および　藍橋杯に向けた勉強会主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/rantyao/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 15:51:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/rantyao/</guid>
      <description>サマリー  競プロ大会のための勉強会を主催しました。  「藍橋杯」というプログラミングコンテストのための勉強会  伝えたこと  自分でプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。   開催日程  2019/4/17 藍橋過去問やってみようの会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)  2019/4/24 競プロ勉強会　その１ 2019/5/8 競プロ勉強会　その２ 2019/5/15 競プロ勉強会　その３ 2019/5/22 競プロ勉強会　その４ 2019/5/15 藍橋杯本番 2019/6/12 藍橋反省会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)   開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。
で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、吉田は一時期AtCoderに参加していたこともあり、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催する仕事をすることになりました。
イベントの目標 競プロを解くための知識もそうですが、それ以上に、自分で競プロなどのプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。
 たった一ヶ月程度の期間勉強しても、藍橋杯でいい成績を収めることは難しいと思われるので、それよりもちゃんと１年勉強して、また来年参加する際に強くなれるようなイベントにしたかったからです。 また、ALSAのミッションである「学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やす」を達成するためにも、何かを学ぶ際に役立つ内容や、家に帰ってからも続きがしたくなるようなイベントを目指しました。  目標達成の手段 例えば、 競プロ勉強会2回目  では、コードを書き始める前に、まずは日本語でコードの「アタリ」をつけようという内容を行いました。
 何か問題を解くときに、アルゴリズムを知っているかいないかは確かに重要です。が、それ以上に、そもそも今何を解こうとしているのかを日本語で書いて整理して、何を作らなければならないのかを明確にする方が、より深刻な問題である上、競プロはもちろん競プロ以外でも役立つ能力だと考えたからです。 -  実際、1回目の勉強会の様子を見ていると、そもそもプログラムを書くとはどういうことなのか、いまいち整理ができていない人が多いように見えました。 なので、ここの内容(タユピンコ人の寓話)を参考に、そもそもプログラミングとは計算機にして欲しい処理を計算機にもわかる言葉で書くことだよ、そのためにはまず母国語で整理をつけていないと難しいよね、といったことを話しました。   また、 競プロ勉強会3回目  では、コードのいい悪いを判断するための基準と考えよう、といった内容を行いました。
 2回目の内容を見ていて、参加者のみなさんが、なぜか、if文をたくさん書けば気合いで解ける問題を、かっこよく解こうとしていました。どうも、何か規則を見つけて、数式一発で解こうとしているようでした。  詳しく話を聞いてみると、if分で解けそうだけどそんな単純な解法ではないだろう、という前提があるように見えました。 そこで、思いついたアイデアがいいか悪いかを決めるのに、勘ではなく根拠を持って決めようという話をしました。 競プロでは、計算量という基準があるので、それを使おうという話をしました。 「計算量」とだけ伝えてもきっと考えるのは難しいので、「if分は５円」などとお金に換算して、お金が安く済むようなコードを考えようという話をしました。   評判 参加人数(全体を通してアンケートに答えずに帰られた方がいたので、実際は数名プラスする必要があると思います)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚のスタッフ募集</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/tsunagustaff/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 15:55:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/tsunagustaff/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ＠飯塚で、新しい学生スタッフを募集するために作った。
伝えたい相手 「学びながら働く」ことの興味がある人に届くよう心がけました。
アルバイトを「時間を売ってお金をもらう場」ではなく、「働きながら新しいことを学んで変化する場所」と考えられる人でなければ、ここでのバイトは続かないと考えたからです。
実際、ここでの業務は、時間に従って決まり切った仕事をするのではなく、自分で仕事を見つけて、あるいは仕事をもらって、自分で解決する必要のあるものが多いです。
伝えたいこと 実際に業務をしている様子や、そもそもつなぐカフェがどんな場所なのかを伝えるように心がけました。
言葉での説明は困難を極めるので、画像として具体例をたくさん示すことで、見た人が具体例をうまく抽象化し、どういう場所なのかを感じることができることを期待しています。
言葉を用いる説明でも、我々の働き方の雰囲気がなんとなくではなく正確に伝わるように、できるだけシンプルに、論理的な文章になるよう心がけました。
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春ゼミ2019 アイデアを思いつくには リフレクション</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019reflection/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 11:51:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019reflection/</guid>
      <description>このゼミのまとめスライド ゼミのPDF こちら 
なぜこのスライドを作ったのか   このゼミ  のリフレクションとして作成した。  「プレセンシングがよくわからない」という質問に答えた 暗黙知について再整理した   暗黙知について  このゼミでは「ポランニーさんの主張する暗黙知」を扱った  「正しい進化の方向だ」感 元々の題材の本の著者である西野さん曰く、「違和感」の対義語 人間にもともと備わっている感覚 このような感覚があるよ、ということを知っているのが大切(?) 実は吉田もこの辺についてはうまく言語化できていない…   暗黙知の具体例  絵の練習をしていて、練習の仕方はどんどん変わるが、絵はうまくなっている気がする。暗黙知に従って練習したから？ ゲームを作っていて、当初の予定と大きく違うものになったが、これはこれで面白いゲームができた。暗黙知に従って行動したから？  作ったゲームについての図 作ったゲームは これ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベントの主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 14:53:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</guid>
      <description> サマリー  プログラミング初心者のための勉強会を開催しました  参加者のみなさんが、自分から能動的にプログラミングの勉強をしたくなるイベントを目指しました。   開催日  2019/4/16開催      
開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。 で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催しました。
その一環のイベントとして、この「新入生のためのプログラミング入門イベント」を、プログラミングに不慣れな新入生も藍橋杯に参加するためのきっかけとして開催しました。
イベントの目標 このイベントの一番大きな目的は、参加した新入生のみなさんが「意外とプログラミングってできそう」みたいな気分になり、自分から進んでプログラミングの勉強をしたくなることです。
それを踏まえて、勉強会は「まず手を動かして、プログラミングの初歩を知る」をテーマにしました。 「人間は自分の経験と結びついた知識しか身につかない」ということはよく知られています。これを参考に、チュートリアルは最低限にし、できるだけ自分で実装する中で学びが起こるようなイベントになるよう心がけました。
目標達成の手段 構文エラーが発生せず直感的に操作できるプログラミング言語”Scratch”で、簡単なゲームを作る、図形を描いてみるなどの内容を行いました。 イベントは、
1, Scratchについて知る　2, 自分のプログラムを書く
3, 発展的な内容にチャレンジ
のように進行しました。
評判 アンケートの上では、17名の参加者がいたことになっています。
アンケートに答えずに帰ってしまった参加者が多数いたのですが、そちらを含めると30名ほどいました。
作った資料  告知のためのフライヤー 
 イベント中に用いたスライド 
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春ゼミ2019 アイデアを思いつくには</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 10:59:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019/</guid>
      <description>このゼミのまとめスライド ゼミのPDF こちら 
なぜこのスライドを作ったのか  バイト先「つなぐカフェ＠飯塚」で、学生同士の学び合いを促すゼミを行うことになった。  一般の方にも公開したゼミでした。その告知のフライヤーは こちら  です。  題材は「エンジニアの知的生産術」(西尾泰和, 株式会社技術評論社, 2018)  amazon 著者による公式サイト  吉田は、この本の中でも「アイデアを思いつくには」の章を担当しました。  準備や本番を通して得たもの U理論の知見  U理論の概要を以下に示す(ゼミスライド7枚目)  U理論は組織が新しいものを生み出すプロセスを、理論にしたもの。 意識状態として、閃きが起きやすい状況とはどういうものかの定義 どうすればそのような状態に至れるのかの道筋     著者の西尾さん曰く、U理論は三つの壁を言語化したことが重要(https://scrapbox.io/nishio/U%E7%90%86%E8%AB%96)  Voice of Judgement &amp;hellip; 一方的に相手の意見を決めつける「判断」の声 Voice of Cynicism &amp;hellip; 相手の言いたいことはわかったが、共感はしていない「皮肉」の声 Voice of Fear &amp;hellip; 相手と十分な相互の理解は得られ、その結果、新しいアイデアや新しい組み合わせを思いつきつつあるが、今までと全く違うことを実行することを「恐れている」声  そして、この三つの壁を超えた時に、閃きが起きやすい状況にいたることができる  
吉田の体験談 U理論について知った後で、確かにU理論は正しそうだと感じたエピソードがあったので、紹介します。
レトロゲームを作ってみようの会準備  イベント自体については こちら 
 「作りたいものが途中で変わるかも知れないけれど、それってありだよね」ということを伝える勉強会にしようとは決めていた。
 作りたいものを紙に書いて整理しつつ、整理したことによる変化を促すなど  しかし、それだけでは「変化することはむしろいいことだ」という考えが伝わりきれないとも感じていた。
 バイト仲間と互いの主張の背景がわかるまで議論を重ねた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藍橋杯および競プロ勉強会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/rantyao/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 15:56:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/rantyao/</guid>
      <description>なぜ作ったか 九工大で、日本初上陸のプログラミングコンテスト「藍橋杯」を開催することになり、吉田のバイト先のALSAがそのスタッフをすることになり、たまたまAtCoderをやったことのあった吉田が、勉強会を主催することになり、その告知のため作った。
想定している相手 様々な事情があり、このイベントには人数がこないとまずかった。
なので、それなりに数がいると思われる「就活などで焦っている３年生」を狙って作成した。
なので、「就活で有利に」と(ちょっと露骨な)言葉を選んだ。
伝えたいこと プログラミングの大会があって　→　就活で有利で　→　勉強会がある
という流れがすぐわかるように心がけた。
イベントについて 詳細は こちら 
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベント告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/nyuumon/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 15:56:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/nyuumon/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のALSAで「新入生のためのプログラミング入門イベント」を吉田が主催することになり、その告知のために作成した。
想定している相手 新入生の中でも、プログラミングが初めての人。ゼロからプログラミングを始める人。
なので、はっきり「ゼロからプログラミングを始める人に」と書いた。
伝えたいこと 誰に向けたイベントで、何をするイベントなのかが一目でわかるようにしたかった。
なので、大きな文字で概要を書き、内容が想像できるように&amp;rdquo;Scratch&amp;rdquo;の実行の具体例の画像を載せた。
イベントについて 詳細は こちら 
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春の輪読会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/haruzemi/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 15:56:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/haruzemi/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ@飯塚で「春の輪読会」を行うことになった。
飯塚の企業で働いている方などの一般の方にも来て欲しいので、つなぐのfacebookで流したり、印刷してつなぐ内に貼るために作った。
伝えたい相手 飯塚の企業で働いている方などの一般の方。特に、学生を利用したい人ではなく、学生と何度も会い、信頼関係を積む中で、一緒に何かをしたいと考えている人。
伝えたいこと 学生と会うことのできる一回きりのイベントではなく、なんども会う中で徐々に信頼関係を積むようなイベントになっていること。
また、主催者が参加者に教えるようなイベントではなく、主催者も参加者も同じ立場で考えるイベントなので、そこが間違いなく伝わるようにしたかった。
なので、「一緒に考えてみませんか」という表現をした
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「つなぐカフェ＠飯塚」とはどういう場所か知らせる</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/tsunaguabout/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 15:56:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/tsunaguabout/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先の「つなぐカフェ＠飯塚」で、利用者にこの施設がどういう場所かを毎回説明するのは難しいと感じた。
そこで、「とりあえずこの紙を渡せば最低限は伝わる」紙を目指して作った。
想定している相手 (この紙を作っていた頃は、相手を想定して作る、みたいなことはあまり意識していなかった気もするが、)渡す相手はすでにつなぐカフェ＠飯塚内にいる前提なので、スタッフがこの紙を利用者に見せながら、実際の施設を指差して説明をするつもりで作った。
伝えたいこと つなぐカフェ＠飯塚の理想的な利用例を伝えたかった。
説明に使う都合上、どのような設備があるのかが一目でわかる「設備一覧」も欲しかったが、それ以上に、実際に使われている様子の写真をたくさん載せた。
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>