<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Website on 吉田のポートフォリオ</title>
    <link>https://104104104.github.io/website/</link>
    <description>Recent content in Website on 吉田のポートフォリオ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Sep 2019 15:40:06 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/website/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>吉田信将のポートフォリオの裏話</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/myportfolio/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 15:40:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/myportfolio/</guid>
      <description> 概要 自分のこれまでの仕事を人に見せる機会が増えてきたので、まとめておく場所を作ることにした。
自己紹介の際、これをパッと見せることで、「私はこんな人です」とわかるようにしたい。
苦労した点  情報の整理に苦戦しました  最初は、ただ作品を並べたページを作った。情報の見せ方(受け取らせ方)が曖昧なので、見ても何が言いたいサイトなのかよくわからなかった 次に、吉田の興味関心を伝えられるように並べた。が、全体のまとめがないので、このサイトをパッと見たときにどこに注目すれば良いのかわからない。  なぜ興味関心を伝えようとしているのか、という議論も曖昧だったため、そこもよくなかった  その次は、吉田のこれまでとこれからが伝えられるようにサイトを作り直してみた。が、やはり全体のまとめがなく、サイトの見方がわからない。  作品一つ一つを紹介しなければいけない、という考えに捕らわれていたのもよくなかった。そのせいで、情報の整理がうまく進められなかったように思える。  現行版では、「吉田の考え方」「吉田の強み」を紹介するようにしている。  「自分は何を売りだと思っていて、相手にどういう風に受け取って欲しいのかまで、ガイドする必要がある」という助言をもらった。そこで、考え抜いて、自分の強みを「幅広い分野の知識があること」だと定義し、その定義に従って他の情報の見せ方も整理した。 知識が「ある」という表現だけだと、その知識を適切に「使える」かどうかは伝わらないかもしれない。そこで、吉田の考え方も紹介することで、その穴を埋めることにした。    このポートフォリオサイトのデザインの変遷 技術的なエピソード   「つなぐカフェ＠飯塚」のWebサイト  を制作した際に勉強した、静的サイトジェネレータHUGOを用いて、制作しました  なお、テンプレートから自作しています  GitHub Pagesというサービスを用いて公開しています。  ポートフォリオを作り始めた時点では、無料で使えるサービスはこれしか知らなかったので… Netlifyなどのサービスを知った今、HUGOとの連携が便利なNetlifyに引っ越そうかと思いつつ、アドレスを変えたくないのでまだ実行していません…   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(Hugoバージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo2/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 23:10:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo2/</guid>
      <description> 概要 バイト先のコワーキングスペース「つなぐカフェ＠飯塚」の公式webサイトを製作しました。(http://www.tsunagucafe.com/)
諸般の事情で、まれに見られない時があります。その際はすみませんがこちらを参照してください(https://tsunagusitetest.netlify.com/)
なぜ作ったのか  飯塚の大学生に、もっとつなぐカフェ＠飯塚に来てもらうために制作しました。  つなぐカフェ＠飯塚は、飯塚の学生、企業、市民が顔を合わせる場所として作られました。イベントで一日顔を合わせて終わるのではなく、この場所で何度も顔を合わせる中で徐々に信頼関係を構築できる場所を目指しています。「学び」をコンセプトにして、学生、企業、市民が互いの知見を交換し、この場所で新たな学びを生むことでより交流できることを目指しています。 このwebページでは、飯塚の活動的な学生、特に3通りのユースケースを考え、掲載しました。サイトを見た人が「ここなら作業が捗りそう」「ここなら人と交流ができそう」と思い、来ることを目指しました。利用の様子を想像しやすいために、実際の利用の様子の写真をたくさん用いました。   制作の際の、解決に苦労したエピソード はじめは「かっこいいwebサイトを作ろう」くらいの曖昧な目標設定で制作を始めたのですが、うまくデザインを決められず、非常にこまりました。まず最初は、下図のように、つなぐにある設備をかっこよく紹介するページを作ろうかと考えました。
このようなラフな実装を作り人に見せる中で、そもそも誰に伝えたいのかがイマイチはっきりしないままに考えているから、うまくデザインを決められないのではないかと気づきました。
そこで、学生、企業、市民の中でも、つなぐカフェ＠飯塚の主な利用者として期待される「学生」に焦点を当て、その中でも特に活動的な学生に魅力が伝わるように、制作することに決めました。
誰に伝えたいのかを明確に決めた後は、スムーズにデザインを決め、人に見せつつ調整し、公開にいたることができました。問題がなんなのかはっきりするほど、問題の解決は容易になるんだと身を以て経験できました。
用いたツールと、ツールを選ぶに至ったエピソード  wordpressより機能が少ない分扱いが楽な「HOGO」という静的サイトジェネレータを用いています。
 wordpressの使い方が分からず苦戦していた折に、先輩からHUGOの話を聞き、興味をもちました。その先輩はHUGOの実際の使い方は知らなかったので、まずは自分で検索しつつ簡単なwebページを作ってみました。検索した際、wordpressよりも質の良い情報が比較的すぐにたくさん見つかったことや、機能が少ない分扱いが楽だと気づき、wordpressをやめてHUGOで開発することに決めました。 なお、必要な機能やレイアウトを満たすテンプレートがなかったので、テンプレートから自作しています。  写真のちょっとした加工などには、使い慣れており、困っても検索すれば情報が得やすいPhotoshopやIllustratorを用いています。やりたい加工によっては、iPad版のAffinity Designや、iOSに最初から入っている写真アプリなども使いました。  例えば、道案内のための写真にベクターで矢印を引く際は、マウスカーソルで線を引くの難しいため、ApplePencilで画面をタップして簡単に線が引けるAffinityDesignを用いました。 iOSに最初から入っている写真アプリは、手書きで線を引くだけなら軽くて使いやすく、また線の丸っこさが好きなので、ちょっと線を引く時などはよく用いています。  また、バックエンドの実装にも吉田が関わっています(2019/8/30 現在進行形)  今はHerokuの無料プランで公開しているのですが、つなぐカフェ＠飯塚が持っているサーバーでこのページを公開しようという計画があります。計画の達成のため、物理サーバーにproxmoxで仮想マシンを立て、そこにNginXでサーバーを立てようという方向で進んでいます。 吉田は、NginXでwebサーバーの作成と、同じサーバーでこのページ以外にもwebページを公開するために、NginXでリバースプロキシーの作成などを行っています。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(一応残してある、説明の文章が古いバージョン)つなぐカフェ＠飯塚webサイト(Hugoバージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 19:47:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo/</guid>
      <description> トップページ(の画像)    サマリー  つなぐカフェ＠飯塚の公式ページをHugoで作りました。ここ(外部リンク)で公開しています。  念の為、ポートフォリオ用に、 ここ  で同じページを公開しています。外部リンクが切れていた場合はこちらをご覧ください。  学外の人間とつながりたい学生、新しい技術で遊びたい学生、活動や作業を行いやすい場所を探している学生に伝えることを想定しています。  いつ作ったものか  2019/5月 ~ 2019/6月ごろに、このサイトを作っていました。 2019/7/1にここに公開しました。  伝えたい相手  飯塚の学生  さらに、３通りの具体的なユースケースを考えました 学外の人間とつながりたい人 新しい技術で遊びたい人 活動や作業を行いやすい場所を探している人   伝えたいこと  学外の人間とつながりたい人  つなぐカフェに頻繁に訪れることで、様々な層の人と一個人として知り合うことができる そうしてここでできた人間関係の輪の中で、世間話のような気軽な会話を繰り返すことで、知らなかった価値観を知り、成長のきっかけにすることができる。  新しい技術で遊びたい人  3Dプリンターや、貸出用iPad、貸出用MacBook Proがある。 こうした技術に触れることは、新しいことを学ぶきっかけになる  活動や作業を行いやすい場所を探している人  もう少し細かく分けると、  複数人で協調しながらプロジェクトを進めるのに便利な場所を探している人 10人程度での話し合いができる環境を探している人 集中して大学の課題をするための環境を探している人  大きなディスプレイにエクセルなどを大きく広げて作業したい人 飯塚の中心、バスターミナルの隣にありアクセスしやすい 手元の資料をすぐに共有できる65インチ4Kディスプレイ、相談しながらの作業を進めやすいイーゼル型ホワイトボード、何人でも使いやすい勾玉型テーブルなどがある。 つなぐカフェで捕まえた学びのきっかけを元に、ここで作業して成長してほしい   伝えたくなかったこと  ここに来るだけで何かしてもらえる  この場所はあくまで「学びのきっかけ」を提供するだけであって、あとは自分から能動的に活動しないと、何も得るものはない  超当たり前のことだと思うが、しばらく運営していて「とりあえずお客様気分でここに来たらなんか面白いことしてもらえる」といったよくわからない認識の人間が割と来たため。  が、直接「ここはきっかけを提供するだけで、あとは自分でやらないと成長できません」と書くと角が立つので、「〜のきっかけに」という表現を多用した 仮に文句を言われたとしても、来るだけで成長できるとは一言も書いていないので、おそらく大丈夫   使ったツール  HTML + css + Javascrpit  Webサイトを動かしたりしようと思うと、Javascrpitの知識が必要になったので、必要な部分勉強しました。  Boostrap Hugo  はじめはwordpressで作ろうかとも思っていたのですが、バイト先の先輩に「Hugoで十分なのでは？」と情報をいただき、確かに性能的に十分でその上ググると良質な情報がたくさん落ちていたので、Hugoで作った。  Photoshop + Illustrator (と、Affinity Designer)  webデザイナーになるのなら使えた方がいいのかなと思い勉強した。確かに、多機能で便利。今までpagesなどで作っていた画像のコラージュや説明文入れをIllustratorで行い、画像の明るさの調整などPhotoshopで行った。 Affinity Designerは、吉田のMacBookが遅すぎてIllustratorはイライラするので、 持っているiPad Proで使おうと購入した。これもなかなか便利ではある。が、ネットの情報の大阪ら考えると、Illustratorの方が柔軟に使える。この手のツールにもう少しなれたらAffinity Designerもありだろう。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(旧バージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 19:29:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</guid>
      <description> トップページ(の画像) 
いつ作ったものか 2018年の9月ごろに、このサイトを作っていました。
完成品全体 古いバージョンのものですが、こちらのリンクに置いています 
なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ＠飯塚で、公式サイトづくりを任された。
使ったツール  HTML + css + Boostrap  この時は締め切りまで時間がなかったので、使ったことのあったHTML+cssに、先輩に教わったBoostrapを追加して使うことで、手早く作った。   伝えたい相手  飯塚の市民の方  今思えば、曖昧な目標だな…と感じる。市民の方も色々いるし、「市民」という属性でくくっては広範囲すぎて、伝える話を決めるのも難しい…   伝えたいこと  これまでになかった学生と市民が恒常的な交流ができる場ができたこと。 つなぐカフェの設置意図。  学生、企業、市民をつなぐ場であること 学びのための場であること 学生がスタッフをしていること   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>