<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Flier on 吉田のポートフォリオ</title>
    <link>https://104104104.github.io/flier/</link>
    <description>Recent content in Flier on 吉田のポートフォリオ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Jul 2019 22:58:55 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/flier/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>競プロ勉強会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/kyoupuroseptember/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 22:58:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/kyoupuroseptember/</guid>
      <description>制作した目的  大学のバイトで競プロの勉強会を行うことになり、その告知のフライヤーを作った。  ちなみに、主催は吉田ではないので、イベント本体の詳細については書かない。主催者と相談して、主催者の意図に沿った内容の、カッコいいフライヤーを作った。   伝えたい相手  「新しいことを学ぼう」という気がある人で、学ぶきっかけや学びやすい環境を探している人。以下に、今回想定した具体例を記す。  アルゴリズムに興味がある学生。すでに詳しい人にもきてほしいが、「まだ詳しくないけれど興味あるから勉強してみたい」ような人。 学びやすい空間を探している学生。学んでみたいが、一人でしても辛いので、一緒にできる仲間や、誰かと一緒に勉強できる空間を探している人。   こだわりポイント  「競技プログラミング勉強会」の文字の、適度にまじめで適度にかわいいフォント 「アルゴリズムに興味のある方」「一緒に勉強してみませんか？」という、この勉強会の大きな二つの意図が一目でわかるレイアウト 会の様子が想像しやすい写真付き  誰かが教えるようなイベントでなく、あくまでみんなで解いてみる会だという情報を示したかった   使ったツール  inDesign および PhotoShop  せっかくAdobeに入ったので、これらのツールを使ってみたく、使った。 inDesignで全体を作成　→　写真の加工はPhotoShop といった流れが非常にスムーズで便利とわかった。   PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初心者のためのレトロゲームを作ってみようの会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/retoro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2019 15:56:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/retoro/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のALSAでPyxelが面白いといった話をしていると、それの勉強会を吉田が開催することになり、告知用に作った。
想定している相手 「ゲームを作ってみたいが尻込みしている人」に伝わるよう作った。
九工大情報工学部には、「ゲームを作ってみたい」という人はかなり多い。
が、なぜか作る前から諦めてしまう人の割合が非常に高い。
 授業でC言語をやるので、ゲームなんて遥か遠くの話に思えて諦めるのだろうか？ それとも、例えばUnityを触ってみたものの、多機能すぎてチュートリアルを触る程度のことしかできず、心が折れるのだろうか？  そんな人に伝わるようにフライヤーを作った。
伝えたいこと  初心者向けのイベントであること  「初心者向けのイベント」となんども書いた  意外に簡単に作れること 何が作れるのか  画像を示したほか、吉田が作ったゲームがみられるQRコードもつけた。 公式サイトへのリンクはここに飛びます 作ったゲームへのリンクは ここ  に飛びます   イベントについて (6/26に開催したら更新します)
(これを書いたのは6/24です)
詳細は こちら  (2019/6/29更新)
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚のスタッフ募集</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/tsunagustaff/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 15:55:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/tsunagustaff/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ＠飯塚で、新しい学生スタッフを募集するために作った。
伝えたい相手 「学びながら働く」ことの興味がある人に届くよう心がけました。
アルバイトを「時間を売ってお金をもらう場」ではなく、「働きながら新しいことを学んで変化する場所」と考えられる人でなければ、ここでのバイトは続かないと考えたからです。
実際、ここでの業務は、時間に従って決まり切った仕事をするのではなく、自分で仕事を見つけて、あるいは仕事をもらって、自分で解決する必要のあるものが多いです。
伝えたいこと 実際に業務をしている様子や、そもそもつなぐカフェがどんな場所なのかを伝えるように心がけました。
言葉での説明は困難を極めるので、画像として具体例をたくさん示すことで、見た人が具体例をうまく抽象化し、どういう場所なのかを感じることができることを期待しています。
言葉を用いる説明でも、我々の働き方の雰囲気がなんとなくではなく正確に伝わるように、できるだけシンプルに、論理的な文章になるよう心がけました。
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藍橋杯および競プロ勉強会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/rantyao/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 15:56:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/rantyao/</guid>
      <description>なぜ作ったか 九工大で、日本初上陸のプログラミングコンテスト「藍橋杯」を開催することになり、吉田のバイト先のALSAがそのスタッフをすることになり、たまたまAtCoderをやったことのあった吉田が、勉強会を主催することになり、その告知のため作った。
想定している相手 様々な事情があり、このイベントには人数がこないとまずかった。
なので、それなりに数がいると思われる「就活などで焦っている３年生」を狙って作成した。
なので、「就活で有利に」と(ちょっと露骨な)言葉を選んだ。
伝えたいこと プログラミングの大会があって　→　就活で有利で　→　勉強会がある
という流れがすぐわかるように心がけた。
イベントについて 詳細は こちら 
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベント告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/nyuumon/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 15:56:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/nyuumon/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のALSAで「新入生のためのプログラミング入門イベント」を吉田が主催することになり、その告知のために作成した。
想定している相手 新入生の中でも、プログラミングが初めての人。ゼロからプログラミングを始める人。
なので、はっきり「ゼロからプログラミングを始める人に」と書いた。
伝えたいこと 誰に向けたイベントで、何をするイベントなのかが一目でわかるようにしたかった。
なので、大きな文字で概要を書き、内容が想像できるように&amp;rdquo;Scratch&amp;rdquo;の実行の具体例の画像を載せた。
イベントについて 詳細は こちら 
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春の輪読会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/haruzemi/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 15:56:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/haruzemi/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ@飯塚で「春の輪読会」を行うことになった。
飯塚の企業で働いている方などの一般の方にも来て欲しいので、つなぐのfacebookで流したり、印刷してつなぐ内に貼るために作った。
伝えたい相手 飯塚の企業で働いている方などの一般の方。特に、学生を利用したい人ではなく、学生と何度も会い、信頼関係を積む中で、一緒に何かをしたいと考えている人。
伝えたいこと 学生と会うことのできる一回きりのイベントではなく、なんども会う中で徐々に信頼関係を積むようなイベントになっていること。
また、主催者が参加者に教えるようなイベントではなく、主催者も参加者も同じ立場で考えるイベントなので、そこが間違いなく伝わるようにしたかった。
なので、「一緒に考えてみませんか」という表現をした
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「つなぐカフェ＠飯塚」とはどういう場所か知らせる</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/tsunaguabout/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 15:56:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/tsunaguabout/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先の「つなぐカフェ＠飯塚」で、利用者にこの施設がどういう場所かを毎回説明するのは難しいと感じた。
そこで、「とりあえずこの紙を渡せば最低限は伝わる」紙を目指して作った。
想定している相手 (この紙を作っていた頃は、相手を想定して作る、みたいなことはあまり意識していなかった気もするが、)渡す相手はすでにつなぐカフェ＠飯塚内にいる前提なので、スタッフがこの紙を利用者に見せながら、実際の施設を指差して説明をするつもりで作った。
伝えたいこと つなぐカフェ＠飯塚の理想的な利用例を伝えたかった。
説明に使う都合上、どのような設備があるのかが一目でわかる「設備一覧」も欲しかったが、それ以上に、実際に使われている様子の写真をたくさん載せた。
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>