<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Event on 吉田のポートフォリオ</title>
    <link>https://104104104.github.io/event/</link>
    <description>Recent content in Event on 吉田のポートフォリオ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Jun 2019 11:21:36 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/event/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>初心者のためのレトロゲームを作ってみようの会</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/pyxel/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2019 11:21:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/pyxel/</guid>
      <description>サマリー  参加者が「新しいことを学んで変化する」ことを促すワークショップを目指しました。 そのために、ワークショップを「手を動かして作業する」→「人に進捗を見せる」→「フィードバックを受ける」といったサイクルを何度も回すように設計しました。
 このサイクルを回すことで、新しいことを学んだりアイデアを思いついたりしやすくなり、その結果、自分の考えや知識、物事に対する理解がいい方向に「変化」しやすくなるのではないか、という仮説に基づいています(吉田がいくつかの知見から推測した仮説です)。  具体的には、レトロ風のゲームが簡単に作れるPythonのモジュール”Pyxel”で、参加者にゲームを作ってもらいました。 ただ作るのではなく、「少し作業」→「人に見せる」といったサイクルをワークショップ内で３回ほど回すように設計しました。
  イベントのまとめスライド 開催日程  2019/6/26 18:15 ~ 19:45  開催した背景 吉田は九州工業大学情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。 ALSAは「学内に能動的に学ぶ人間を増やす」ことを目標に活動している団体です。学生の学びに関する相談を受け一緒に解決するピアチュータリングや、学びに関するイベントの開催を行なっています。 その学びに関するイベントの一環として、今回のワークショップも計画されました。
題材がPyxelなのは、たまたまです。 バイト先で、Pyxelについての話を聞き、面白そうなのでゲームを作っていたところ、「Pyxelの勉強会やってみたら？」という話を受け、このイベントを吉田が企画・運営することになりました。
イベントの目標 参加者が、このイベントで新しいことを学んで「変化」することを促すイベントを目指しました。
手を動かしてモノを作る中で「何か仮説を立て」「実験し」「フェードバックを得て」最終的にいいものが作れた時は非常に楽しいものです。 このサイクルを繰り返すと、最初の想定から大きくかけ離れたものが完成することがあります。
が、サイクルがうまく回り、作業の中で知らなかったことを学べたなら、当初の想定よりもいいモノができているはずです。そのような経験を参加者にしてほしいと考えました。
目標達成の手段 「製作物をこまめに人に見せ、フィードバックを受けることで、参加者の変化を促すことができるのではないか」という仮説を立てました。 そして、イベント中になんども「手を動かす」→ 「人に見せる」→「手を動かす」…というサイクルを回すようにしました。たとえば、
 「吉田の作成したPyxelのチュートリアルを少し改造する」→ 「どう改造したか島内で発表する」 「作りたいゲームを紙に書く」 → 「何を書いたか島内で発表する」 「実際にコードを書く」→「今日の進捗を島内で共有する」  などしました。
また、「これまでに持っていた知識と違うことをしたくなった時、人間はその挑戦が怖くなる」ことを知っていたので(U理論のVoice of Fearを参考にしています)、イベント中に計3回「ものを作っていれば作りたいものが変化するのはむしろ自然なことだよ」と話しました。
 イベント開始直後に「作ってみて初めてわかることってあるはず」と伝えた。 イベント中盤に「人に見せたからと言ってその通りに作る義務はない、どんどん面白いと感じた方向に進んでほしい」と伝えると同時に、吉田の実体験を話した。  「おもしろいと感じた方向」という表現は、ポランニーの「暗黙知」を参考にした。  イベントのまとめとして、このイベントの趣旨は「ものを作る中でもっといいアイデアを思いつく経験を参加者にしてもらうこと」だったと説明した。  評判 参加者は16名いました(想定の3倍ほど来たので、少し慌てました)。
アンケートの感想では、 - 当たり判定がかけた - 作りたいものが変化する方がむしろ自然という話は今後の活動の参考になりそう など、Pyxelの技術に関する感想もあれば、こちらの意図を適切に汲んでくださった感想もありました。こちらの意図通りの感想の方が、割合少なめでした。 こちらの意図がかなり抽象的で難しいので、仕方ないのかも知れません。
一度のワークショップで伝わる内容でないのも理解しているので、今後も同じようなイベントを継続して行い、参加者と何度も話をする中で少しづつ伝えていく計画です。
例えば、このイベントの次の週から「もくもく会」を開催しました。 こちらのイベントは他のALSAスタッフに任せたので詳細は省きますが、内容は「集まって、一時間ほど作業して、その日の進捗を報告し合う」といったものです。
こまめに人と会い一緒に作業する環境を用意することで、参加者間や参加者と主催者との間に信頼関係を重ねることを狙っています。 そうして得られた深いコミュニティの中では、アイデア同士の思わぬかけ合わせが起きやすくなったり、誰かの話が新しい分野を学ぶきっかけになりやすくなるのではないか、という仮説に基づいています。
反省点  事前のシミュレーションが甘かった結果、時間がかなり押してしまった  コード書きを40分ほど行ってもらう予定が、10分になってしまった。 「まずはチュートリアル用のコードをコピペして動かしてね」が通じない人がこれほど多いとは想像もしていなかった。 「Pyxelの環境を事前に作ってくださると助かります」とフライヤーに書いて、それが実行できる人なら、大丈夫だろうと思ったのが甘かった  確かにインストール自体は記事に書いてある通りにすればできるが…  環境構築に想像以上に時間がかかった。 苦戦するだろうとは思っていたが、想像よりはるかに時間がかかった  最後まで環境ができないままだった方も2人いた  そもそも、想定していた人数の３倍近い人数が来てくださったので、仕方ないといえばそうなのかもしれないが… 次似たイベントを行うことがあれば、環境をVMにして配布することを検討したい   エピソード こちら  に、Pyxel勉強会について話し合いをした時のエピソードを書きました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藍橋杯(国際プログラミングコンテスト)のスタッフ　および　藍橋杯に向けた勉強会主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/rantyao/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 15:51:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/rantyao/</guid>
      <description>サマリー  競プロ大会のための勉強会を主催しました。  「藍橋杯」というプログラミングコンテストのための勉強会  伝えたこと  自分でプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。   開催日程  2019/4/17 藍橋過去問やってみようの会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)  2019/4/24 競プロ勉強会　その１ 2019/5/8 競プロ勉強会　その２ 2019/5/15 競プロ勉強会　その３ 2019/5/22 競プロ勉強会　その４ 2019/5/15 藍橋杯本番 2019/6/12 藍橋反省会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)   開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。
で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、吉田は一時期AtCoderに参加していたこともあり、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催する仕事をすることになりました。
イベントの目標 競プロを解くための知識もそうですが、それ以上に、自分で競プロなどのプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。
 たった一ヶ月程度の期間勉強しても、藍橋杯でいい成績を収めることは難しいと思われるので、それよりもちゃんと１年勉強して、また来年参加する際に強くなれるようなイベントにしたかったからです。 また、ALSAのミッションである「学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やす」を達成するためにも、何かを学ぶ際に役立つ内容や、家に帰ってからも続きがしたくなるようなイベントを目指しました。  目標達成の手段 例えば、 競プロ勉強会2回目  では、コードを書き始める前に、まずは日本語でコードの「アタリ」をつけようという内容を行いました。
 何か問題を解くときに、アルゴリズムを知っているかいないかは確かに重要です。が、それ以上に、そもそも今何を解こうとしているのかを日本語で書いて整理して、何を作らなければならないのかを明確にする方が、より深刻な問題である上、競プロはもちろん競プロ以外でも役立つ能力だと考えたからです。 -  実際、1回目の勉強会の様子を見ていると、そもそもプログラムを書くとはどういうことなのか、いまいち整理ができていない人が多いように見えました。 なので、ここの内容(タユピンコ人の寓話)を参考に、そもそもプログラミングとは計算機にして欲しい処理を計算機にもわかる言葉で書くことだよ、そのためにはまず母国語で整理をつけていないと難しいよね、といったことを話しました。   また、 競プロ勉強会3回目  では、コードのいい悪いを判断するための基準と考えよう、といった内容を行いました。
 2回目の内容を見ていて、参加者のみなさんが、なぜか、if文をたくさん書けば気合いで解ける問題を、かっこよく解こうとしていました。どうも、何か規則を見つけて、数式一発で解こうとしているようでした。  詳しく話を聞いてみると、if分で解けそうだけどそんな単純な解法ではないだろう、という前提があるように見えました。 そこで、思いついたアイデアがいいか悪いかを決めるのに、勘ではなく根拠を持って決めようという話をしました。 競プロでは、計算量という基準があるので、それを使おうという話をしました。 「計算量」とだけ伝えてもきっと考えるのは難しいので、「if分は５円」などとお金に換算して、お金が安く済むようなコードを考えようという話をしました。   評判 参加人数(全体を通してアンケートに答えずに帰られた方がいたので、実際は数名プラスする必要があると思います)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春ゼミ2019 アイデアを思いつくには リフレクション</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019reflection/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 11:51:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019reflection/</guid>
      <description>このゼミのまとめスライド ゼミのPDF こちら 
なぜこのスライドを作ったのか   このゼミ  のリフレクションとして作成した。  「プレセンシングがよくわからない」という質問に答えた 暗黙知について再整理した   暗黙知について  このゼミでは「ポランニーさんの主張する暗黙知」を扱った  「正しい進化の方向だ」感 元々の題材の本の著者である西野さん曰く、「違和感」の対義語 人間にもともと備わっている感覚 このような感覚があるよ、ということを知っているのが大切(?) 実は吉田もこの辺についてはうまく言語化できていない…   暗黙知の具体例  絵の練習をしていて、練習の仕方はどんどん変わるが、絵はうまくなっている気がする。暗黙知に従って練習したから？ ゲームを作っていて、当初の予定と大きく違うものになったが、これはこれで面白いゲームができた。暗黙知に従って行動したから？  作ったゲームについての図 作ったゲームは これ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベントの主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 14:53:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</guid>
      <description> サマリー  プログラミング初心者のための勉強会を開催しました  参加者のみなさんが、自分から能動的にプログラミングの勉強をしたくなるイベントを目指しました。   開催日  2019/4/16開催      
開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。 で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催しました。
その一環のイベントとして、この「新入生のためのプログラミング入門イベント」を、プログラミングに不慣れな新入生も藍橋杯に参加するためのきっかけとして開催しました。
イベントの目標 このイベントの一番大きな目的は、参加した新入生のみなさんが「意外とプログラミングってできそう」みたいな気分になり、自分から進んでプログラミングの勉強をしたくなることです。
それを踏まえて、勉強会は「まず手を動かして、プログラミングの初歩を知る」をテーマにしました。 「人間は自分の経験と結びついた知識しか身につかない」ということはよく知られています。これを参考に、チュートリアルは最低限にし、できるだけ自分で実装する中で学びが起こるようなイベントになるよう心がけました。
目標達成の手段 構文エラーが発生せず直感的に操作できるプログラミング言語”Scratch”で、簡単なゲームを作る、図形を描いてみるなどの内容を行いました。 イベントは、
1, Scratchについて知る　2, 自分のプログラムを書く
3, 発展的な内容にチャレンジ
のように進行しました。
評判 アンケートの上では、17名の参加者がいたことになっています。
アンケートに答えずに帰ってしまった参加者が多数いたのですが、そちらを含めると30名ほどいました。
作った資料  告知のためのフライヤー 
 イベント中に用いたスライド 
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春ゼミ2019 アイデアを思いつくには</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 10:59:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/haruzemi2019/</guid>
      <description>このゼミのまとめスライド ゼミのPDF こちら 
なぜこのスライドを作ったのか  バイト先「つなぐカフェ＠飯塚」で、学生同士の学び合いを促すゼミを行うことになった。  一般の方にも公開したゼミでした。その告知のフライヤーは こちら  です。  題材は「エンジニアの知的生産術」(西尾泰和, 株式会社技術評論社, 2018)  amazon 著者による公式サイト  吉田は、この本の中でも「アイデアを思いつくには」の章を担当しました。  準備や本番を通して得たもの U理論の知見  U理論の概要を以下に示す(ゼミスライド7枚目)  U理論は組織が新しいものを生み出すプロセスを、理論にしたもの。 意識状態として、閃きが起きやすい状況とはどういうものかの定義 どうすればそのような状態に至れるのかの道筋     著者の西尾さん曰く、U理論は三つの壁を言語化したことが重要(https://scrapbox.io/nishio/U%E7%90%86%E8%AB%96)  Voice of Judgement &amp;hellip; 一方的に相手の意見を決めつける「判断」の声 Voice of Cynicism &amp;hellip; 相手の言いたいことはわかったが、共感はしていない「皮肉」の声 Voice of Fear &amp;hellip; 相手と十分な相互の理解は得られ、その結果、新しいアイデアや新しい組み合わせを思いつきつつあるが、今までと全く違うことを実行することを「恐れている」声  そして、この三つの壁を超えた時に、閃きが起きやすい状況にいたることができる  
吉田の体験談 U理論について知った後で、確かにU理論は正しそうだと感じたエピソードがあったので、紹介します。
レトロゲームを作ってみようの会準備  イベント自体については こちら 
 「作りたいものが途中で変わるかも知れないけれど、それってありだよね」ということを伝える勉強会にしようとは決めていた。
 作りたいものを紙に書いて整理しつつ、整理したことによる変化を促すなど  しかし、それだけでは「変化することはむしろいいことだ」という考えが伝わりきれないとも感じていた。
 バイト仲間と互いの主張の背景がわかるまで議論を重ねた。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>